\chapter{Tecnologias para a Implementação de Atores}

Existem muitas possibilidades para a utilização de atores, algumas delas já se encontram embutidas em linguagens de programação, outras são acrescentadas via \textit{frameworks} e bibliotecas de terceiros.

Neste capítulo serão analisadas três opções:

\begin{itemize}
	\item Ruby e Celluloid
	
	\item Scala e Akka
	
	\item Elixir e OTP
\end{itemize}

A primeira opção é baseada em Ruby, uma linguagem orientada a objetos sem suporte nativo a atores, onde a biblioteca Celluloid, criada por terceiros, se utiliza de \textit{threads} para a criação de atores isolados.

A segunda opção é baseada em Scala, uma linguagem multiparadigma (funcional e orientado a objetos) com suporte quase nativo a atores, onde o \textit{framework} Akka, criado por terceiros, amplia o suporte a distribuição e torna o desenvolvimento menos burocrático.

A terceira e última opção é baseada em Elixir, uma linguagem funcional com suporte nativo a atores, onde o \textit{framework} OTP, integrado à linguagem, auxilia na estruturação das aplicações.

As opções serão analisadas na mesma ordem em que foram supracitadas e seguindo o mesmo critério de avaliação: a opção que oferecer maior segurança de execução e facilidade de distribuição será a escolhida.

Para mensurar estes critérios será realizado o desenvolvimento de um pequeno software de cache, que irá ler um arquivo contendo URLs a cada dois minutos, buscar os conteúdos das mesmas e salvá-los em arquivos.

A estrutura do arquivo será a descrita pela \autoref{app_teste_estrutura_links}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_estrutura_links}Estrutura do arquivo de URLs da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
www.exemplo.com.br
www.umaurl.com
www.outroexemplo.net
...
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como resultado, cada url deverá possuir uma pasta homônima na pasta de resultados com o conteúdo referenciado pela mesma. Cada consulta deverá criar um novo arquivo nesta pasta, cujo nome deverá ser baseado no horário em que a consulta ocorreu.

\section{Ruby e Celluloid}

A biblioteca Celluloid foi criada com a intenção de permitir ao programador a utilização de atores ao invés de \textit{threads} e \textit{locks} \cite{celluloidhome}, apesar de a mesma utilizá-los como base para a construção dos atores.

Primeiramente é preciso especificar que esta biblioteca será utilizada. Para isso basta criar um arquivo Gemfile com o conteúdo exibido na \autoref{app_teste_ruby_gemfile}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_gemfile}Conteúdo do arquivo Gemfile da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
gem "celluloid"
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Feito isto, é possível criar atores definir atores utilizando a biblioteca.

A definição do ator que irá realizar a busca pelas do conteúdo de uma url é a descrita na \autoref{app_teste_ruby_worker}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_worker}Definição em Ruby do ator do tipo \lstinline|Worker| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
require 'celluloid'
require 'net/http'

class Worker
	include Celluloid
	
	def work(timestamp, link)
		uri = URI(link)
		content = Net::HTTP.get(uri)
		
		link.gsub!("/", "")
		
		Dir.mkdir("result") unless Dir.exist?("result")
		Dir.mkdir("result/#{link}") unless Dir.exist?("result/#{link}")
		
		File.write("result/#{link}/#{timestamp}", content)
	end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como é possível ver, a definição de um ator é idêntica à definição de uma classe, onde o único detalhe diferenciador é a chamada \lstinline|include Celluloid|, na linha 5, que define alguns métodos na classe para o controle do ator.

Analisando o código anterior, nas duas primeiras linhas as biblioteca \lstinline|celluloid| e  \lstinline|net/http| são importadas, onde a última será necessária para realizar a busca do conteúdo da url. A partir da linha 7, é definida a função \lstinline|work|, que recebe dois parâmetros, a \textit{timestamp} atual (que será utilizada para nomear o arquivo corretamente) e a url em si. Nas linhas 8 e 9 é realizada a criação de uma \lstinline|URI| a partir do link e o conteúdo do link é buscado, através da função \lstinline|Net::HTTP.get|. Na linha 11, o texto do link é preparado para a criação das pastas, removendo todos os caracteres "/", tendo em vista que eles podem gerar conflitos em alguns sistemas de arquivos. Logo depois, nas linhas 13 e 14 as pastas de resultado são criadas, caso elas não existam, e na linha 16 o conteúdo do link é escrito no arquivo correspondente à \textit{timestamp} recebida como parâmetro.

A utilização deste ator se torna muito simples, conforme exemplo na \autoref{app_teste_ruby_worker_usage}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_worker_usage}Exemplo em Ruby da utilização do ator do tipo \lstinline|Worker|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
# Cria um ator em um thread separado
ator = Worker.new
# Executa o metodo work no thread do ator enquanto o thread atual aguarda o termino da execucao
ator.work("2016-02-15_20:40", "http://www.exemplo.com.br")
# Executa o metodo work no thread do ator sem travar a execucao do thread atual
ator.async.work("2016-02-15_20:40", "http://www.exemplo.com.br")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A biblioteca Celluloid também simplifica a criação de \textit{pools} de atores, onde vários atores são agrupados, os métodos são executados no grupo, ao invés de nos atores individuais, e o grupo encaminha a execução para um dos atores. Para utilizar o ator definido anteriormente em um modelo de \textit{pool}, bastaria o código exibido na \autoref{app_teste_ruby_worker_pool_usage}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_worker_pool_usage}Exemplo em Ruby da utilização de \textit{pools} do ator do tipo \lstinline|Worker|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
# Cria uma pool com 4 atores
pool = Worker.pool(size: 4)
# Executa o metodo work em algum dos atores
pool.async.work("2016-02-15_20:40", "http://www.exemplo.com.br")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Prosseguindo com o desenvolvimento da aplicação proposta, é preciso criar o ator que irá gerenciar os atores do tipo \lstinline|Worker|. Sua definição se encontra na \autoref{app_teste_ruby_master}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_master}Definição em Ruby do ator do tipo \lstinline|Master| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
require 'celluloid'
require 'date'

class Master
  include Celluloid

  def initialize(file)
    @file = file
  end

  def notify
    timestamp = DateTime.now.strftime("%F_%R")
    links = File.readlines(@file)

    for link in links
      Actor[:workers].async.work(timestamp, link.chomp)
    end
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A definição do ator \lstinline|Master| segue os mesmos moldes da definição do ator \lstinline|Worker|. 

Nas primeiras duas linhas são importadas as bibliotecas \lstinline|celluloid| e  \lstinline|date|, onde a última será utilizada para a geração da \textit{timestamp} atual. Nas linhas de 7 a 9 é realizada a definição do construtor da classe, que deverá ser inicializada com o nome de um arquivo contendo os links, e o construtor irá armazená-lo em uma variável de instância para utilização futura. A partir da linha 11, é definido o método \lstinline|notify|, que gera uma \textit{timestamp} a partir da função \lstinline|DateTime.now.strftime|, lê todas as linhas do arquivo passado na inicialização e manda todos os links para a \textit{pool} de atores \lstinline|Worker| de forma assíncrona, que deverá estar registrada sob o nome \lstinline|:workers|.

A utilização deste ator é similar à do anterior e pode ser visualizada na \autoref{app_teste_ruby_master_usage}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_master_usage}Exemplo em Ruby da utilização do ator do tipo \lstinline|Master|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
Celluloid::Actor[:workers] = Worker.pool(size: 4)
# Cria o ator Master passando o nome do arquivo de links 
# e uma pool de atores do tipo Worker
master = Master.new("links.txt")
# Chama o metodo nofity para dar inicio ao processamento
master.notify
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Após as definições dos atores \lstinline|Worker| e \lstinline|Master|, basta definir um ator para notificar o ator do tipo \lstinline|Master| periodicamente através do método \lstinline|notify|.

A definição deste ator é a encontrada na \autoref{app_teste_ruby_ticker}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_ticker}Definição em Ruby do ator do tipo \lstinline|Ticker| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
require 'celluloid'

class Ticker
  include Celluloid

  def initialize(time)
    @time = time
  end

  def tick
    loop do
      Actor[:notifier].notify
      sleep(@time)
    end
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Como nos dois casos anteriores, é realizada a importação da biblioteca \lstinline|celluloid| na primeira linha. Nas linhas de 6 a 8 é realizada a definição do construtor da classe, que irá receber uma quantidade de tempo em segundos e irá armazená-la em uma variável de instância. Nas linhas de 10 a 15 é definido o método \lstinline|tick|, que irá entrar em um \textit{loop} infinito, chamando o método \lstinline|notify| do ator do tipo \lstinline|Master| de forma assíncrona e aguardando a quantidade de segundos passada na inicialização a cada iteração. Por se tratar de um processo concorrente, o \textit{loop} infinito não será um problema, visto que ele não irá interferir nos outros processamentos. Novamente, o ator do tipo \lstinline|Master| deverá estar registrado, desta vez sob o nome \lstinline|:master|

A \autoref{app_teste_ruby_main} apresenta o \textit{script} que será utilizado para iniciar o processamento: 

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_main}Definição em Ruby do código que irá iniciar a aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
require 'celluloid/autostart'
require './ticker.rb'
require './master.rb'
require './worker.rb'

Celluloid::Actor[:workers] = Worker.pool
Celluloid::Actor[:notifier] = Master.new("links")
ticker = Celluloid::Actor[:tiker] = Ticker.new(120)

ticker.async.tick
sleep
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Na primeira linha, é realizada a importação da biblioteca \lstinline|celluloid/autostart|, necessária para a utilização de \textit{pools}. Logo após, nas linhas de 2 a 4, é realizada a importação das definições criadas até então. Na linha 6 uma \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker| é criada e registrada. Na linha 7 um ator do tipo \lstinline|Master| é criado, recebendo como parâmetro o nome do arquivo contendo os links. Na linha 8 é criado um ator do tipo \lstinline|Ticker|, recebendo como parâmetro o valor do intervalo em segundos. Logo em seguida o método \lstinline|tick| do ator \lstinline|Ticker| é chamado de forma assíncrona, e a função \lstinline|sleep| é chamada sem nenhum parâmetro, para que o \textit{script} fique congelado por tempo indeterminado enquanto os atores instanciados realizam seus processamentos.

A execução ocorre como o esperado: a cada dois minutos e programa realiza o download do conteúdo de todos os links de forma paralela os salva em arquivos. Porém, um critério não é atendido por esta implementação: a segurança de execução.

Não é possível afirmar que esta implementação não possui nenhuma falha, mesmo que o código fosse sobrecarregado por verificações de segurança.

Segundo \citeonline{hoare81emperor}, existem duas possibilidades para a construção de um \textit{design} de \textit{software}: Torná-lo tão simples que obviamente não há nenhuma falha ou torná-lo tão complexo que não há nenhuma falha óbvia. Adicionar inúmeras verificações de segurança apenas fará com que o código se torne complexo e de difícil leitura.

Uma das alternativas para este problema é a utilização de supervisão de processos, de modo que sempre que um processo morrer, ele será iniciado novamente por seu supervisor. Desta forma, não é preciso ter a certeza absoluta de que o código não possui erros, pois caso algum erro ocorra, os processos afetados serão reiniciados por seus respectivos supervisores, fazendo com que o sistema não pare. Segundo \citeonline{ghosh2012distributed}, esta filosofia de desenvolvimento é conhecida como \textit{let it crash}.

A grande vantagem desta filosofia, é a simplicidade obtida no código, pois ao invés da preocupação com vários possíveis erros, existe somente a preocupação com a lógica de negócio, o que diminui ainda mais a possibilidade de erros.

A utilização de supervisores com a biblioteca Celluloid é relativamente simples, conforme descrito na \autoref{app_teste_ruby_supervisor}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_supervisor}Definição em Ruby do supervisor dos atores da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
require 'celluloid'
require './ticker.rb'
require './master.rb'
require './worker.rb'

class Supervisor < Celluloid::SupervisionGroup
  pool Worker, as: :workers, size: 4
  supervise Master, as: :notifier, args: ["links"]
  supervise Ticker, as: :ticker, args: [120]
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Nas primeiras linhas ocorre a importação da biblioteca \lstinline|celluloid| e das classes que definem os atores do sistema. Nas linhas de 6 a 10 é realizada a definição dos processos supervisionados, neste caso uma \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|, um ator do tipo \lstinline|Master| e um ator do tipo \lstinline|Ticker|, juntamente com seus parâmetros de inicialização e nomes para registro.

Feito isto, basta alterar o \textit{script} principal para a utilização do supervisor, conforme \autoref{app_teste_ruby_main2}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_ruby_main2}Código da \autoref{app_teste_ruby_main} corrigido para a utilização do supervisor}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
require 'celluloid/autostart'
require './supervisor.rb'

Supervisor.run!

Celluloid::Actor[:ticker].async.tick
sleep
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Desta forma é possível obter uma aplicação muito mais segura sem poluir o código fonte com verificações e mais verificações de erros.

\section{Scala e Akka}
\lstset{language=Scala}

Segundo \citeonline{wampler2014programming}, a linguagem de programação Scala é uma linguagem de tipagem estática e multi-paradigma que utiliza a máquina virtual do Java, enquanto o \textit{framework} Akka, mesmo sendo um projeto separado, é considerado a implementação oficial de atores na linguagem. 

A ferramenta oficial para gerenciamento de dependências e construção do projeto é o SBT, e para iniciar a criação da aplicação é necessário criar um arquivo chamado \lstinline|build.sbt| com o conteúdo exibido na \autoref{app_teste_scala_buildsbt}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_scala_buildsbt}Conteúdo do arquivo build.sbt da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
name := "simple-cache"
version := "1.0"
scalaVersion := "2.11.6"
libraryDependencies ++= Seq(
	"com.typesafe.akka" %% "akka-actor" % "2.3.11",
	"com.github.nscala-time" %% "nscala-time" % "2.12.0",
	"org.scalaj" %% "scalaj-http" % "2.3.0")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

No arquivo são especificados, respectivamente, qual será o nome da aplicação, sua versão atual, qual versão da linguagem será utilizada e quais bibliotecas serão utilizadas. Entre as bibliotecas se encontram:

\begin{itemize}
	\item o \textit{framework} Akka
	\item a biblioteca \textit{nscala-time}, para uma formatação mais simples de data/hora
	\item a biblioteca \textit{scalaj-http}, para a realização de requisições HTTP de maneira mais simples
\end{itemize}

Para a criação do ator do tipo \lstinline|Worker| (que irá buscar o conteúdo da URL e salvá-lo em arquivo) será necessário o código descrito na \autoref{app_teste_scala_worker}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_scala_worker}Definição em Scala do ator do tipo \lstinline|Worker| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
package com.cache

import java.nio.file.{Files, Paths, StandardOpenOption}
import akka.actor.Actor
import scalaj.http._

class WorkerActor extends Actor {
	def receive = {
		case ("work", link : String, timestamp : String) =>
			val resultsFolder = Paths.get(s"results/${link.replace("/", "")}")
			if (!Files.exists(resultsFolder))
				Files.createDirectory(resultsFolder)
			
			val response = Http(link).asString.body.map(_.toByte).toArray
			val resultFilePath = resultsFolder.resolve(Paths.get(timestamp))
			
			Files.write(resultFilePath, response, StandardOpenOption.CREATE, StandardOpenOption.TRUNCATE_EXISTING)
	}
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Logo nas primeras linhas do arquivo são importadas as classes e bibliotecas necessárias para tanto: as classes \lstinline|File|, \lstinline|Paths| e \lstinline|StandardOpenOption| do pacote \lstinline|java.nio.file|, que serão utilizadas para realizar a inserção do conteúdo nos arquivos de resultado, a classe \lstinline|akka.actor.Actor|, que deve ser extendida pelo ator, e as classes da biblioteca \textit{scalaj-http}, que serão utilizadas para a realização da conexão que irá buscar os conteúdos de cada URL. A partir da linha 7 ocorre a definição do ator, que precisa necessáriamente implementar o método \lstinline|receive|. O método \lstinline|receive| realiza então um \textit{pattern match} verificar se a mensagem recebida é uma tupla contendo, respectivamente, a \lstinline|String| \lstinline|"work"|, uma \lstinline|String| contendo a URL e uma \lstinline|String| contendo a \textit{timestamp}. Caso o \textit{pattern match} ocorra com sucesso, ele verifica se a pasta referente aos resultados da URL passada já existe, senão a cria, busca os conteúdos da URL e os salva em um arquivo cujo nome será a \textit{timestamp}.

Um exemplo da utilização do ator definido na \autoref{app_teste_scala_worker} de forma simples e utilizando uma \textit{pool} pode ser encontrado, respectivamente, na \autoref{app_teste_scala_worker_usage} e na \autoref{app_teste_scala_worker_pool_usage}. Como é possível visualizar, a única diferença entre utilizar um ator e uma \textit{pool} de atores é a adição da chamada \lstinline|.withRouter|, passando como parâmetro alguma estratégia de balanceamento.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_scala_worker_usage}Exemplo em Scala da utilização do ator do tipo \lstinline|Worker|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
// Cria um sistema de atores, atraves do qual os atores serao gerenciados.
val system = ActorSystem("test-system")
// Inicializa o ator do tipo Worker e guarda uma referencia para o mesmo
// Neste caso o ator se encontra registrado no nome "/user/worker"
val worker = system.actorOf(Props[WorkerActor], "workers")
// Envia a mensagem esperada para o ator
worker ! ("work", "http://www.exemplo.com.br", "2016-02-15_20:40")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_scala_worker_pool_usage}Exemplo em Scala da utilização de \textit{pools} do ator do tipo \lstinline|Worker|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
val system = ActorSystem("test-system")
// Inicializa a pool contendo 4 atores do tipo Worker e guarda uma referencia para a mesma
// Neste caso a pool se encontra registrada no nome "/user/workers"
val worker = system.actorOf(Props[WorkerActor].withRouter(RoundRobinRouter(4)), "workers")
// Envia a mensagem esperada para algum ator da pool
worker ! ("work", "http://www.exemplo.com.br", "2016-02-15_20:40")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{app_teste_scala_master}Definição em Scala do ator do tipo \lstinline|Master| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
package com.cache

import java.nio.file.{Files, Paths}
import com.github.nscala_time.time.Imports._
import akka.actor.{Actor, ActorRef}
import scala.concurrent.Await
import scala.concurrent.duration._

class MasterActor(file : String) extends Actor {

	val links = scala.io.Source
						.fromInputStream(getClass.getResourceAsStream(file))
						.getLines
						.toSeq
						
	var workersRouter : ActorRef = _
	
	override def preStart = {
		val timeout: FiniteDuration = 3000.milliseconds
		
		workersRouter = Await.result(context.actorSelection("/user/workers").resolveOne(timeout), timeout)
		
		val resultsFolder = Paths.get("results")
		if (!Files.exists(resultsFolder))
			Files.createDirectory(resultsFolder)
	}
	
	def receive = {
		case "notify" =>
			val timestamp = DateTime.now.toString("yyyy-MM-dd-HH-mm-ss")
			links.foreach(link => workersRouter ! ("work", link, timestamp))
	}
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A definição do ator do tipo \lstinline|Master| pode ser encontrada na \autoref{app_teste_scala_master}. Nas primeiras linhas do arquivo são importadas as bibliotecas necessárias: as classes \lstinline|File| e \lstinline|Paths| do pacote \lstinline|java.nio.file|, que serão utilizadas para a criação da pasta de resultados caso a mesma não exista, as classes da biblioteca \textit{nscala\_time}, que serão utilizadas para a geração da \textit{timestamp}, as classes \lstinline|Actor| e \lstinline|ActorRef|, que será utilizada para buscar buscar a \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|, do pacote \lstinline|akka.actor| e algumas classes do pacote \lstinline|scala.concurrent|, que serão utilizadas no processo de busca da \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|.

Diferentemente do ator do tipo \lstinline|Worker|, este ator possui um construtor. O construtor de uma classe na linguagem Scala é composto por todo o código existente dentro do corpo da classe que não se encontra dentro de algum método, e qualquer variável definida neste contrutor pode ser acessada dentro dos métodos. O construtor deste ator recebe como argumento o caminho para o arquivo de URLs, o abre e salva cada linha separadamente em uma lista na variável \lstinline|links| e define a variável \lstinline|workersRouter|, que irá receber a referência para a \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|.

Nas linhas de 18 a 26 ocorre a implementação do método \lstinline|preStart|, que é executado logo antes do ator ser inicializado, onde ocorre a busca pela \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker| e a verificação da existência da pasta de resultados, ocorrendo a criação da mesma caso ela não exista. Logo após ocorre a definição do método \lstinline|receive|, que utiliza \textit{pattern match} para verificar se o argumento passado é a \lstinline|String| \lstinline|"notify"|, gerando a \textit{timestamp} e enviando as tuplas formatadas para a \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_scala_master_usage}Exemplo em Scala da utilização do ator do tipo \lstinline|Master|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
val system = ActorSystem("test-system")
// Cria e registra a pool de atores do tipo Worker
system.actorOf(Props[WorkerActor].withRouter(RoundRobinRouter(4)), "workers")
// Inicializa o ator do tipo Master e guarda uma referencia para o mesmo
val master = system.actorOf(Props(new MasterActor("/links.txt")), "master")
master ! "notify"
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A criação deste ator tem sua sintaxe levemente alterada devido à presença de um construtor, conforme exemplificado na \autoref{app_teste_scala_master_usage}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_scala_main}Definição em Scala do código que irá iniciar a aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
package com.cache

import akka.actor.{ActorSystem, Props}
import akka.routing._
import scala.concurrent.duration._

object ApplicationMain extends App {
  val system = ActorSystem("MySystem")

  system.actorOf(Props[WorkerActor].withRouter(RoundRobinRouter(4)), "workers")
  val masterActor = system.actorOf(Props(new MasterActor("/links.txt")), "master")

  system.scheduler.schedule(Duration.Zero, 2.minutes, masterActor, "notify")(system.dispatcher)

  system.awaitTermination()
}
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Após a criação dos atores basta criar a classe principal que irá iniciar a aplicação e seu código pode ser encontrado na \autoref{app_teste_scala_main}. Nas primeiras linhas do arquivo é realizada a importação dos pacotes necessários: as classes \lstinline|ActorSystem|, que será utilizada para gerenciar a aplicação, e \lstinline|Props|, que será utilizada para a criação dos atores, ambas do pacote \lstinline|akka.actor|, as classes do pacote \lstinline|akka.routing|, que serão utilizadas para a criação da \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker| e as classes do pacote \lstinline|scala.concurrent.duration|, que serão utilizadas para a definição do intervalo de download da aplicação. Logo no início da execução (linha 8) ocorre a criação do sistema para o gerenciamento dos atores, em seguida ocorre a criação da \textit{pool} com 4 atores do tipo \lstinline|Worker| e do ator do tipo \lstinline|Master|, ambos devidamente registrados. Após isso, na linha 13, ocorre a definição do intervalo de execução, onde o ator do tipo \lstinline|Master| irá receber como mensagem a \lstinline|String| \lstinline|"notify"| a cada 2 minutos. Por último ocorre a chamada à função \lstinline|system.awaitTermination()|, que irá manter o código em execução até que o sistema de atores seja desligado.

Devido às funcionalidades do \textit{framework} Akka, foi possível omitir tanto o ator do tipo \lstinline|Ticker| quanto a estrutura de supervisão.

O primeiro se deve ao fato de o \textit{framework} permitir fácilmente o agendamento de mensagens periódicas, enquanto o segundo ao fato de que os atores são automaticamente supervisionados, de modo que sempre que algum ator morrer devido a um erro ele será reiniciado, tornando necessária a configuração da supervisão somente em casos específicos, onde a estratégia de supervisão padrão não atenda.

\section{Elixir e OTP}
\lstset{language=Elixir}

De acordo com \citeonline{juric2015elixir}, a linguagem de programação Elixir é uma linguagem de programação funcional moderna para a construção de sistemas altamente escaláveis, distribuídos e disponíveis para a máquina virtual do Erlang, permitindo assim o acesso a todas as bibliotecas e funcionalidades da linguagem Erlang, incluindo o \textit{framework} OTP, que vem embutido na mesma.

A ferramenta utilizada para o gerenciamento de dependências, construção e auxílio geral no desenvolvimento de projetos Elixir é o Mix, é a configuração básica para a execução da aplicação se encontra no arquivo \lstinline|mix.exs|. Os conteúdos deste arquivo para a aplicação exemplo podem ser localizados na \autoref{app_teste_elixir_mixfile}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_mixfile}Conteúdo do arquivo mix.exs da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule SimpleCache.Mixfile do
  use Mix.Project

  def project do
    [app: :simple_cache,
     version: "0.0.1",
     deps: deps]
  end

  def application do
    [applications: [:httpoison, :timex],
     mod: {SimpleCache, []}]
  end

  defp deps do
    [{:httpoison, "~> 0.8.0"},
     {:timex, "~> 2.1.4"},
     {:revolver, git: "https://github.com/odo/revolver.git", tag: "1.3.1"}]
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Logo na linha 4 do arquivo é definida a função \lstinline|project|, que deve retornar uma lista contendo as configurações básicas da aplicação: seu nome, sua versão, e uma lista de dependências que é retornada pela função privada \lstinline|deps| (cuja definição pode ser visualizada nas linhas de 15 a 19). Na linha 10 é definida a função \lstinline|application|, que deve retornar uma lista contendo as configurações esperadas pelo \textit{framework} OTP: quais aplicações precisam ser inicializadas juntamente com a aplicação exemplo e qual módulo irá inicializar a mesma juntamente com os argumentos da inicialização. As dependências utilizadas serão as bibliotecas \lstinline|httpoison|, para realização das requisições HTTP necessárias durante a execução, \lstinline|timex|, para a manipulação de datas e a geração da \textit{timestamp} atual, e \lstinline|revolver|, uma biblioteca Erlang utilizada para o balanceamento de carga entre múltiplos atores.

A definição de um ator no \textit{framework} OTP é contida, geralmente, em um módulo, onde existem funções de implementação, que devem ser definidas e são chamadas pelo \textit{framework} em determinados momentos, e funções de interface, que deverão ser utilizadas no código que deseja interagir com o ator. Apesar de o último grupo não ser necessário para a utilização do \textit{framework}, sua definição é considerada uma boa prática e faz com que locais onde os atores são utilizados não precisem ter conhecimento de como a comunicação com o ator é realizada.

As funções do \textit{framework} utilizadas no decorrer desta implementação da aplicação exemplo para a comunicação com os atores são:

\begin{itemize}
	\item \lstinline|GenServer.start_link| - Utilizada para inicializar um ator. Recebe o nome do módulo que define o ator, os parâmetros para inicialização e algumas opções do \textit{framework}, como nome para registro do ator. 
	
	\item \lstinline|GenServer.cast| - Utilizada para a comunicação com um ator já em execução de forma assíncrona. Recebe uma referência para o ator (um id de processo ou um \textit{atom} com o nome do ator, caso o mesmo esteja registrado), e uma mensagem. 
\end{itemize}

Estas funções, quando chamadas, fazem com que as seguintes funções de implementação sejam invocadas:

\begin{itemize}
	\item \lstinline|init| - Recebe como argumento os parâmetros de inicialização informados na função \lstinline|GenServer.start_link|. Deve retornar o estado inicial do ator. 
	
	\item \lstinline|handle_cast| - Recebe como argumento a mensagem passada para a função \lstinline|GenServer.cast| e o estado atual do ator. Deve retornar o estado do ator, podendo ou não modificar o mesmo.
\end{itemize}

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_worker}Definição em Elixir do ator do tipo \lstinline|Worker| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule SimpleCache.Worker do
  use GenServer

  def start_link do
    GenServer.start_link(__MODULE__, [])
  end

  def work(worker, link, timestamp) do
    GenServer.cast(worker, {:work, link, timestamp})
  end

  def handle_cast({:work, link, timestamp}, state) do
    results_folder = "resultados/#{String.replace(link, "/", "")}"
    unless File.dir?(results_folder) do
      File.mkdir!(results_folder)
    end

    %HTTPoison.Response{body: body} = HTTPoison.get!(link)

    File.write("#{results_folder}/#{timestamp}", body)

    {:noreply, state}
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A \autoref{app_teste_elixir_worker} contém a definição do ator do tipo \lstinline|Worker|. 

Na linha 2, é possível visualizar o código "\lstinline|use GenServer|", que define implementações padrão para todas as funções requeridas, fazendo com que seja preciso apenas a implementação das funções onde o comportamento padrão não atende. 

Entre as linhas 4 e 10 são definidas as funções de interface \lstinline|start_link| e \lstinline|work|. A função \lstinline|start_link| inicializa o ator utilizando a função \lstinline|GenServer.start_link| e passando como parâmetro o nome do módulo atual (obtido através da função \lstinline|__MODULE__|) e uma lista vazia como parâmetro de inicialização que se tornará o estado inicial do ator. Já a função \lstinline|work| recebe como parâmetro a referência para um ator, uma URL e a \textit{timestamp} atual, e utiliza a função \lstinline|GenServer.cast| para enviar uma mensagem a ator composta de uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:work|, a URL e a \textit{timestamp}.

Nas linhas de 12 a 23 ocorre a definição da função \lstinline|handle_cast|, que utiliza \textit{pattern match} para acessar diretamente os elementos do primeiro argumento (a mensagem recebida). Ela então verifica se a pasta de resultados da URL recebida existe, criando-a caso contrário, busca os conteúdos da URL e os salva em um arquivo cujo nome é a \textit{timestamp} recebida dentro da pasta de resultados. O estado do processo, devido à obrigatoriedade do mesmo imposta pelo \textit{framework}, é recebido como segundo argumento da função e retornado sem alterações.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_worker_usage}Exemplo em Elixir da utilização do ator do tipo \lstinline|Worker|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
# Inicializa o ator do tipo Worker e guarda uma referencia para o mesmo
# Como a funcao GenServer.start_link retorna uma tupla contendo o atom :ok e a referencia 
# do ator em caso de sucesso, um pattern match extrai os conteudos diretamente do retorno
{:ok, worker} = SimpleCache.Worker.start_link
# Utiliza a funcao de interface para se comunicar com o ator
SimpleCache.Worker.work(worker, "http://www.exemplo.com.br", "2016-02-15_20:40")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Um exemplo de utilização deste ator pode ser encontrado na \autoref{app_teste_elixir_worker_usage}, porém sua utilização como \textit{pool} de atores requer a criação de uma árvore de supervisão que abrigue os atores. A criação da mesma se dá com o código descrito na \autoref{app_teste_elixir_worker_pool}.

A definição deste supervisor segue os mesmos moldes da definição do ator do tipo \lstinline|Worker|: um módulo onde existem funções de interface que deverão ser utilizadas por quem deseja se comunicar com o supervisor e funções de implementação chamadas pelo \textit{framework}. A chamada "\lstinline|use Supervisor|" contida na segunda linha do arquivo provê algumas funções úteis e definições padrão para o supervisor, e a chamada "\lstinline|alias SimpleCache.Worker|" faz com que seja possível se referir ao módulo que \lstinline|SimpleCache.Worker| apenas como \lstinline|Worker|.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_worker_pool}Definição em Elixir da pool de atores do tipo \lstinline|Worker| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule SimpleCache.WorkerPool do
  use Supervisor
  alias SimpleCache.Worker

  def start_link do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, [])
  end

  def init(_) do
    :revolver.balance(self, :worker_pool)

    1..4
    |> Enum.map(fn n -> worker(Worker, [], id: n) end)
    |> supervise(strategy: :one_for_one)
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Na linha 5 ocorre a definição da função de interface \lstinline|start_link|, que inicializa o supervisor através da função \lstinline|Supervisor.start_link|, passando o nome do módulo atual e um parâmetro de inicialização. Logo em seguida ocorre a definição da função de implementação \lstinline|init|, que recebe os parâmetros de inicialização apesar de descartá-los, realiza uma chamada à função \lstinline|:revolver.balance|, que irá realizar um balanceamento de carga entre os atores supervisionados, passando o id do processo do supervisor e um \textit{atom} que será registrado como nome da \textit{pool}, gera a especificação de quatro atores do tipo \lstinline|Worker| em uma estratégia de supervisão um para um (cada ator morto é reinicializado) e esta especificação será então utilizada para inicializar os atores e reiniciá-los quando preciso. 

Dois detalhes interessantes desta implementação são a chamada à função da biblioteca \lstinline|revolver|, que por ser uma biblioteca Erlang tem seus módulos representados por \textit{atoms} no código Elixir, e a utilização do operador \lstinline+|>+, mais conhecido como operador \textit{pipe}, na construção da especificação dos atores supervisionados, que faz com que o operando à esquerda seja passado como primeiro parâmetro ao operando à direita. Por exemplo, todas as operações exibidas na \autoref{elixir_operador_pipe} são equivalentes.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{elixir_operador_pipe}Exemplo em Elixir da utilização do operador \textit{pipe}}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
a |> f1 |> f2(1) |> f3

f1(a) |> f2(1) |> f3

f2(f1(a), 1) |> f3

f3(f2(f1(a), 1))
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Deste modo o código contido nas linhas 12 a 14 na \autoref{app_teste_elixir_worker_pool} simplesmente utiliza a função \lstinline|Enum.map| para transformar os números de um a quatro em especificações de atores através da função \lstinline|worker|, que recebe o nome do módulo que define o ator, uma lista de parâmetros que deverão ser passados para a função \lstinline|start_link| do mesmo (neste caso, como pode ser visto na \autoref{app_teste_elixir_worker}, nenhum) e algumas opções que podem ser utilizadas na criação da especificação. A lista de especificações resultante é então passada como primeiro parâmetro para a função \lstinline|supervise|, juntamente com a estratégia de supervisão. 

Um exemplo de utilização desta \textit{pool} pode ser encontrado na \autoref{app_teste_elixir_worker_pool_usage}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_worker_pool_usage}Exemplo em Elixir da utilização da \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}, numbers=none, framexleftmargin=0em, xleftmargin=1.5em]
# Utiliza o alias para reduzir os nomes utiliados
alias SimpleCache.{WorkerPool, Worker}
# Inicializa o supervisor 
WorkerPool.start_link
# Busca um ator atraves da biblioteca revolver
worker = :revolver.pid(:worker_pool)
# Utiliza a funcao de interface para se comunicar com o ator
Worker.work(worker, "http://www.exemplo.com.br", "2016-02-15_20:40")
# Mesmo procedimento utilizando o operador de pipe
:revolver.pid(:worker_pool) 
|> Worker.work("http://www.exemplo.com.br", "2016-02-15_20:40")
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Na \autoref{app_teste_elixir_master} é possível ver a definição do ator do tipo \lstinline|Master|, onde nas primeiras linhas é possível ver a chamada "\lstinline|use Timex|", que possibilita a utilização de algumas funções de manipulação de datas que serão necessárias para a geração da \textit{timestamp}, juntamente com as chamadas "\lstinline|use GenServer|" e "\lstinline|alias SimpleCache.Worker|".

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_master}Definição em Elixir do ator do tipo \lstinline|Master| da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule SimpleCache.Master do
  use Timex
  use GenServer
  alias SimpleCache.Worker

  def start_link(links_file) do
    GenServer.start_link(__MODULE__, links_file, name: :master)
  end

  def notify do
    GenServer.cast(:master, :notify)
  end

  def init(links_file) do
    unless File.dir?("resultados") do
      File.mkdir("resultados")
    end

    links = Application.app_dir(:simple_cache, "priv/#{links_file}")
            |> File.read!
            |> String.split("\n")

    {:ok, %{links: links}}
  end

  def handle_cast(:notify, state) do
    timestamp = DateTime.now |> Timex.format!("{YYYY}-{0M}-{0D}-{h24}-{m}-{s}")

    for link <- state.links do
      :revolver.pid(:worker_pool) |> Worker.work(link, timestamp)
    end

    {:noreply, state}
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Nas linhas de 6 a 12 ocorre a definição das funções de interface \lstinline|start_link| e \lstinline|notify|. A primeira recebe como argumento o nome do arquivo contendo as URLs e chama a função \lstinline|GenServer.start_link| passando o nome do módulo atual, o nome do arquivo de URLs como parâmetro de inicialização e a opção \lstinline|:name| para que o ator seja registrado com o nome \lstinline|:master|. Já a função \lstinline|notify| não recebe nenhum argumento, e simplesmente chama a função \lstinline|GenServer.cast| passando o nome no qual o ator deverá estar registrado e o \textit{atom} \lstinline|:notify| como mensagem.

No caso deste ator, a função \lstinline|init| é implementada. Ela recebe como argumento o parâmetro de inicialização passado para a função \lstinline|GenServer.start_link| (o nome do arquivo contendo as URLs), verifica se a pasta geral de resultados existe, criando-a caso contrário, lê o arquivo salvando todas as URLs em uma lista que então é utilizada para compor o estado inicial do processo.

Abaixo da definição da função \lstinline|init|, na linha 26, ocorre a definição da função de implementação \lstinline|handle_cast|, que utiliza \textit{pattern match} para confirmar que o primeiro argumento recebido é o \textit{atom} \lstinline|:notify| e recebe o estado atual como segundo argumento. Ela então gera uma \textit{timestamp} a partir do horário atual e a envia juntamente com cada URL contida no estado do processo para os atores do tipo \lstinline|Worker| contidos na \textit{pool} \lstinline|:worker_pool|. Logo em seguida o estado do processo é retornado sem alterações.

Após a definição dos atores da aplicação, deve ocorrer a definição da estrutura de supervisão principal. A mesma pode ser conferida na \autoref{app_teste_elixir_supervisor} e é muito semelhante à definição exibida na \autoref{app_teste_elixir_worker_pool}, devido ao fato de que ambas representam supervisores.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_supervisor}Definição em Elixir da estrutura de supervisão principal da aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule SimpleCache.Supervisor do
  use Supervisor
  alias SimpleCache.{Master, WorkerPool}

  def start_link(links_file) do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, links_file)
  end

  def init(links_file) do
    children = [
      worker(Master, [links_file]),
      supervisor(WorkerPool, [])
    ]

    supervise children, strategy: :one_for_one
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Nas linhas de 5 a 7 ocorre a definição da função de interface \lstinline|start_link|, que recebe como argumento o nome do arquivo contendo as URLs e o repassa como parâmetro de inicialização para a chamada à função \lstinline|Supervisor.start_link|. 

Logo em seguida ocorre a definição da função de implementação \lstinline|init|, que recebe como parâmetro o nome do arquivo passado para para a função \lstinline|Supervisor.start_link| e cria uma lista com duas especificações: a especificação do ator do tipo \lstinline|Master|, cuja função \lstinline|start_link| deve receber um parâmetro (o nome do arquivo contendo as URLs), e a especificação do supervisor responsável pela \textit{pool} de atores do tipo \lstinline|Worker|. Esta lista é então passada para a função \lstinline|supervise| juntamente com a estratégia de supervisão.

Para que todos os processos da aplicação sejam inicializados e supervisionados, basta que a função \lstinline|SimpleCache.Supervisor.start_link| seja chamada, o que ocorre no código exibido na \autoref{app_teste_elixir_main}.

\begin{figure}[hbt]
	\caption{\label{app_teste_elixir_main}Definição em Elixir do código que irá iniciar a aplicação exemplo}
	\begin{center}
		\begin{lstlisting}[basicstyle={\ttfamily\tiny}]
defmodule SimpleCache do
  use Application
  
  def start(_type, _args) do
    :timer.apply_interval(:timer.minutes(2), SimpleCache.Master, :notify, [])

    SimpleCache.Supervisor.start_link("links.txt")
  end
end
		\end{lstlisting}
	\end{center}
	\figurecite{Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

A chamada "\lstinline|use Application|" indica que este módulo é especial pode representar a raiz de uma aplicação. Ele precisa definir a função \lstinline|start|, que recebe como argumentos o tipo de inicialização que a aplicação está sofrendo seus argumentos de inicialização e deve retornar uma tupla contendo o \textit{atom} \lstinline|:ok| e o id de processo de um supervisor.

Na implementação da função \lstinline|start|, nas linhas de 5 a 9, ambos os argumentos são ignorados. Ocorre uma chamada ao módulo Erlang \lstinline|:timer|, de modo que a cada dois minutos a função \lstinline|SimpleCache.Master.notify| seja chamada, e na sequência ocorre a chamada à função \lstinline|SimpleCache.Supervisor.start_link|, passando como parâmetro o nome do arquivo contendo as URLs.

Como o módulo \lstinline|SimpleCache| está registrado como representante da aplicação (conforme configuração do arquivo \lstinline|mix.exs| disponível na \autoref{app_teste_elixir_mixfile}), sua função \lstinline|start| será chamada para dar início à execução.

\section{Considerações sobre as tecnologias testadas}

Para tornar mais simples o processo de análise de pontos fortes e fracos de cada alternativa, é possível averiguar separadamente como os componentes escalabilidade e disponibilidade são tratados em cada biblioteca.

No quesito escalabilidade, a dupla Elixir/OTP possui uma grande vantagem em relação às demais, e esta vantagem está profundamente relacionada à implementação da máquina virtual Erlang. Para explicitar esta vantagem, será necessário explicar como cada tecnologia gerencia seus atores.

Na implementação Ruby/Celluloid, cada ator é executado em um \textit{thread} separado do sistema operacional, o que ocasiona em um consumo maior de recursos por ator e aumenta o tempo necessário para sua inicialização e finalização. 

Na implementação Scala/Akka, existe um grupo de \textit{threads} com tamanho fixo e os atores são executados nestes \textit{threads} de forma alternada e não preemptiva (um \textit{thread} não pode pausar um ator no meio de um processamento para dar atenção aos demais). Isto que pode causar o travamento da aplicação caso todos os \textit{threads} estejam ocupados com atores bloqueados por algum motivo (tentando acesso ao disco ou aguardando rede, por exemplo). 

Já na implementação Elixir/OTP, a máquina virtual utiliza um número fixo do \textit{threads} do sistema operacional como processadores virtuais, e cada ator é executado por um processo da máquina virtual. Os processos da máquina virtual Erlang consomem uma quantidade ínfima de recursos, possuem um custo praticamente nulo de inicialização e finalização e são escalonados de forma preemptiva (a máquina virtual pode pausar um processo durante sua execução para dar atenção aos demais). Desta forma os problemas tanto de consumo de recursos por ator quanto de travamento da aplicação por atores bloqueados são solucionados.

No quesito disponibilidade, também existe uma grande vantagem para a dupla Elixir/OTP. O \textit{framework} OTP possui diversas funcionalidades que o tornam altamente robusto, como a possibilidade de criação de árvores de supervisão altamente complexas, tornando o número de falhas necessárias para parar a aplicação consideravelmente elevado, e a possibilidade de alterar o código da aplicação sem que a mesma precise ser reiniciada, fazendo com que múltiplas atualizações de correção ou novas funcionalidades não sejam um problema para os requisitos de disponibilidade da aplicação. 

Outra vantagem da combinação Elixir/OTP está no fato de que a máquina virtual Erlang não faz distinção entre processos executados na instância local e em outras instâncias (sejam elas remotas ou no mesmo computador). Isso torna muito simples a distribuição da aplicação, fazendo com que seja necessário apenas algumas alterações na forma como os atores são registrados para que eles possam ser utilizados por outras instâncias. Já nas outras duas tecnologias é necessário a utilização de uma biblioteca adicional ou até mesmo de um servidor de registro para realizar a distribuição.

Tanto a alternativa Ruby/Celluloid quanto a alternativa Scala/Akka também possuem vantagens, sendo elas:

\begin{itemize}
\item Ruby/Celluloid - Alta simplicidade do código e alto número de bibliotecas disponíveis

\item Scala/Akka - Alta performance da máquina virtual Java e acesso a todo o acervo de bibliotecas Java
\end{itemize}

Porém, estas vantagens são, ou irrelevantes para o objetivo almejado ou podem trazer mais problemas do que benefícios. O grande número de bibliotecas disponíveis nas duas opções se encaixa na última opção, devido ao fato de que estas bibliotecas, em sua grande maioria, não são otimizadas para sistemas altamente concorrentes e/ou distribuídos, o que pode ocasionar em erros de compartilhamento indevido de memória e \textit{deadlocks}, por exemplo.

No ecossistema do conjunto Elixir/OTP, devido à natureza funcional da linguagem e à integração do \textit{framework} com a mesma, as bibliotecas encontradas são otimizadas para concorrência e distribuição.

Com base nestes fatos, a tecnologia selecionada para as próximas etapas deste trabalho será a alternativa Elixir/OTP.